\input{preamble}

\begin{document}
    \includecourse

    \section{Combinatoire pour une équipe de foot}

    \subsection{Choix d'une équipe de $k$ joueurs parmi $n$ avec ou sans le joueur n°1}

    $A$ est le nombre d'équipes de $k$ joueurs parmi $n$. 

    On dénombre les injections strictement croissantes de $\intervalleEntier{ 1 }{ k }$
    dans $\intervalleEntier{ 1 }{ n }$.

    $A= \binom{ n }{ k }$.

    La suite est non demandée pour la question a).

    $B$ est le nombre d'équipes sans le joueur 1.

    On dénombre les injections strictement croissantes de $\intervalleEntier{ 1 }{ k }$
    dans $\intervalleEntier{ 1 }{ n-1 }$.

    $B=\binom{ n-1 }{ k }$

    Donc $B = \binom{ n-1 }{ k }$

    $C$ est le nombre d'équipes contenant forcément le joueur 1.

    On dénombre les injections strictement croissantes de $\intervalleEntier{ 1 }{ k-1 }$
    dans $\intervalleEntier{ 1 }{ n-1 }$.

    $C=\binom{ n-1 }{ k-1 }$

    Soit $k,n \in \N^*, k\le n$.

    On a $A=B+C \iff \binom{ n }{ k }=\binom{ n-1 }{ k }+\binom{ n-1 }{ k-1 }$

    \subsection{Choix d'une équipe de $k$ joueurs parmi $n$ et son capitaine}

    \begin{itemize}
        \item Si on choisit d'abord le capitaine, on choisit un capitaine parmi $n$

        On dénombre les injections strictement croissantes de $\set{ 1 } $ dans $\intervalleEntier{ 1 }{ n }$ 

        $A=\binom{ n }{ 1 }=n$ 

        $B$ est le nombre d'équipes de $k-1$ joueurs parmi $n-1$.

        On dénombre les injections strictement croissantes de $\intervalleEntier{ 1 }{ k-1 }$ dans $\intervalleEntier{
        1}{ n-1 }$ 

        $B=\binom{ n-1 }{ k-1 }$ 

        \Finalement, le nombre de combinaisons total est $A \times B = \binom{ n-1 }{ k-1 }
        \cdot n$

        \item Si on choisit d'abord l'équipe, on choisit $k$ joueurs parmi $n$.

        On dénombre les injections strictement croissantes de $\intervalleEntier{ 1 }{ k
        }$ dans $\intervalleEntier{ 1 }{ n }$ 

        $A=\binom{ n }{ k }$
        
        On choisit ensuite un capitaine parmi les $k$ joueurs.
        
        Il y a donc $B=k$ possibilités.

        \Finalement, le nombre de combinaisons total est $A \times B = \binom{ n }{ k }
        \cdot k$
    \end{itemize}

    \subsection{Justifier les égalités suivantes} 

    La réponse est déjà donnée dans la question a). Voir l'égalité $A=B+C$

    \section{Formule de Vandermonde}

    \subsection{}

    \begin{align*}
        N_5 &= \binom{ 10 }{ 5 } = \frac{10!}{( 10-5 )!5!} = 252\\
        N_5 
    \end{align*}

    \setcounter{section}{ 3 }
    \section{Opérations ensemblistes}

    \subsection{nombre $a$ de couples $( A,B ) \in \mathscr{P}( E )^2, A\subset B$}

    Posons 
    \begin{align*}
        \mathscr{A}&=\set{ ( A,B )\in \mathscr{P}( E )^2  \mid A \subset B } \\
        &= \set{ ( A,B )\in \mathscr{P}( E )^2  \mid A \in \mathscr{P}( B ) }  \\
        &= \bigcup_{k = 0}^n \set{ ( A,B ) \in \mathscr{P}( E )^2 \mid A \in \mathscr{P}(
        B)\et card( B )=k } \\
        \donc a &= card( \mathscr{A} ) = \sum_{k=0}^{n} \binom{ n }{ k }\times 2^{k} \times
        1^{n-k} = ( 2+1 )^n = 3^n
    \end{align*}

    \subsection{nombre $b$ de couples $( A,B ) \in \mathscr{P}( E )^2, A\cap B=\emptyset$}

    Posons 
    \begin{align*}
        \mathscr{B}&=\set{ ( A,B )\in \mathscr{P}( E )^2  \mid A \cap B=\emptyset } \\
        &= \set{ ( A,B )\in \mathscr{P}( E )^2  \mid A \in \mathscr{P}( \overline{B} ) }  \\
        &= \bigcup_{k = 0}^n \set{ ( A,B ) \in \mathscr{P}( E )^2 \mid A \in \mathscr{P}(
        \overline{B})\et card( B )=k } \\
        \donc b &= card( \mathscr{B} ) = \sum_{k=0}^{n} \binom{ n }{ k }\times 2^{n-k} \times
        1^{k} = ( 2+1 )^n = 3^n
    \end{align*}

    \subsection{}

    $\epsilon$ : l'ensemble des partitions à 3 parties

    $c=card( \epsilon )=3^n-2^n$ 

    A chercher : voir TD4
\end{document}
